% !TeX encoding = utf8
% !TeX spellcheck = pl_PL

\documentclass[11pt, a4paper, twoside]{article}
\usepackage{graphicx, color, rotating} 
\usepackage[MeX, plmath]{polski} %MeX - tryb pełnej polonizacji
\usepackage[OT4]{fontenc} % T1 - skład fontami EC; OT4 - układ fontów PL
\usepackage{ae,aecompl}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern} %czcionka latin modern; jednolita dla tekstu i wzorów;
\usepackage{a4wide}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb, latexsym}
\usepackage{array}
\usepackage{bm}
\usepackage[shortlabels]{enumitem}
\usepackage[font=footnotesize]{caption} %rozmiar czcionki podpisów pod rysunkami
\usepackage{float}
\usepackage{subfig} %obrazki obok siebie
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{geometry}
\geometry{left=25mm, right=25mm, top=25mm, bottom=25mm}

\usepackage[final]{pdfpages}
\usepackage{pdflscape}
\prefixing %notacja prefiksowa w pakiecie 'polski'
\frenchspacing
\linespread{1.1}
\renewcommand{\figurename}{Rys.}
\hyphenation{steer-ing}
%\renewcommand*\thesubsection{\arabic{subsection}} % zmiana numeracji podsekcji 0.X -> X

\begin{document}
	
	\begin{center} 
		{\Large Wydział Elektroniki i Technik Informacyjnych}
		\vskip0.2cm
		{\LARGE \textbf{Sieci i sterowanie systemami (SST): Smart City --~raport końcowy po etapie III projektu } } 
		\vskip0.3cm
		{\Large Szymon Jarocki, Daniel Giełdowski, Maciej Kłos, Michał Okoński}
		\vskip0.8cm
	\end{center} 	


\section{Omówienie wyników testów}
\label{sec:Wyniki}
Celem ostatniego etapu była ocena skuteczności działania utworzonego oprogramowania. W~związku z~tym przeprowadziliśmy badania eksperymentalne, których wyniki przedstawiamy w niniejszym rozdziale. Zaprojektowane algorytmy sterowania przetestowaliśmy na 3 przykładowych scenariuszach ruchu uszeregowanych pod kątem stopnia trudności.

\input{wyniki_symulacji.tex}


\section{Podsumowanie, ocena pracy z symulatorem i perspektywy dalszych prac}
\label{sec:Final}
Zadania i cele projektu zostały zrealizowane, gdyż jako efekt końcowy zaimplementowano symulator grupy autonomicznych samochodów, które poruszają się w~obrębie stworzonego modelu dzielnicy miasta. Pojazdy zostały specjalnie zaprojektowane na~potrzeby projektu i~wyposażone w~odpowiednie czujniki. Strategia sterowania jest realizowana w~programie MATLAB, docelowy symulator w~systemie \mbox{V-REP}, a~wszystko to możliwe jest dzięki odpowiedniej komunikacji pomiędzy tymi programami. Do~zalet symulatora należy przede wszystkim jego intuicyjna wizualizacja, która sprawia, że symulacje mogą zostać zaprezentowane szerokiemu gronu odbiorców, a~ich ogląd nie wymaga specjalistycznej wiedzy. Ponadto zastosowane zostało sterowanie autonomiczne oraz w~uproszczeniu zachowano zasady ruchu drogowego według polskiego prawa.

Pracę z~symulatorem (program V-REP) możemy uznać za~dość sprawną ze~względu na~aspekty obliczeń fizycznych. Odwzorowane są one dobrze i~jednocześnie czas trwania symulacji był w~naszych warunkach (prosty model pojazdu) zbliżony do~rzeczywistego, co~jest niewątpliwą zaletą w~porównaniu z~innymi znanymi nam symulatorami (np. Gazebo). Z~drugiej strony przygotowanie modelu dzielnicy jest żmudne, a~ponadto brakuje takiej funkcjonalności, jak edycja kształtu obiektu. Co~więcej, nie ma niektórych podstawowych kształtów (np. trójkąta), nie mówiąc już o~pewnych bardziej złożonych funkcjach. Niemniej jednak istnieje sporo gotowych obiektów, które można zaadaptować na~potrzeby tworzonych modeli. 

Stworzony symulator możemy potraktować jako produkt w~wersji bazowej, ponieważ zasadniczo algorytm sterowania działa, jednak możliwe jest dodanie nowych funkcjonalności czy też ulepszenie istniejących. W~szczególności warto byłoby rozważyć więcej rodzajów skrzyżowań i~lepiej odwzorować rzeczywiste sytuacje na~drogach. Ponadto sam pojazd może być rozwijany, chociażby poprzez dodanie różnego rodzaju czujników oraz wierniejsze (bliższe rzeczywistości) eksploatowanie istniejących. Wreszcie można by zastosować bardziej zaawansowane strategie sterowania. Na~przykład zamiast najprostszego wariantu z~wagami krawędzi w~grafie równymi długości dróg, warto zastosować choćby wariant z~wartościami wag odpowiadającymi minimalnemu czasowi przejazdu przy uwzględnieniu obserwacji otoczenia. 
		
		
\end{document}

